呂秉權：如出動解放軍 港警會按機制協助

呂秉權：如出動解放軍 港警會按機制協助
圖1之1

【明報文章】(中國)國務院港澳辦日前在記者會上發出強烈的撐警信息，對港警致以崇高敬意，希望警隊嚴格執法、制止暴力，令香港回復正常。

讚美在前，辛苦在後。筆者相信未來一段日子，警隊將繼續成為林鄭月娥政府的人盾，強力維穩，直至(中國)北京出招化解政治危機為止（如政府改組、獨立調查等）。

對於出動(中國)解放軍，發言人刻意淡化，只叫記者自己查《基本法》，比(中國)國防部發言人姿態還要低。與7月初(中國)解放軍駐港部隊司令員對美方主動保證「這是香港的事務，應由香港政府去解決」的表態，基本同調。

雖然如此，但香港人絕對有必要知道，一旦(中國)解放軍駐港部隊出動，與港警將有何行動機制。

其實，(中國)解放軍駐港部隊早於2001年，美國「911襲擊」後一個月，已與香港警方建立了反恐和處理暴亂的行動機制，香港警察將成為(中國)駐港部隊的帶路人，變成他們的「人肉Google Maps」，協助(中國)駐軍執行任務。筆者相信，這個機制備而有效，兼且已經加強升級，目前直接知事和對口者，應是警務處副處長（行動）鄧炳強和高級助理處長兼行動處長蕭澤頤（負責行動部和支援部，並統管港九新界水警6個總區）。

這個機制，保安局和警務處一直以資料敏感為由，沒向港人公開交代。倒是(中國)內地「南方網」曾於2001年10月報道過，筆者曾與時任警隊高層（警務處助理處長級）考證，相信有關報道基本正確。

按「南方網」報道，出動(中國)駐軍可48小時內完成，有7個步驟（見表），由保安局先向特首匯報及請示；特首如同意，則向中央請求；同時保安局會向駐港部隊「打招呼」；中央政府批准，則通知(中國)中央軍委；(中國)中央軍委再通知(中國)聯合參謀部、(中國)南部戰區及(中國)駐港部隊；(中國)解放軍在港警配合下執行任務等。

人數方面，報道指，(中國)解放軍駐港部隊可出兵8000人（香港、(中國)深圳各半），預料因應這10多年來的香港形勢，(中國)駐軍的後勤兵源已顯著提升。加上在7．21(中國)中聯辦大樓(中國)徽被弄污後，(中國)解放軍陸軍第74集團軍（駐地(中國)惠州）公布在(中國)湛江的反恐軍演甚有對港意味，(中國)南部集團軍有需要亦可增援（一集團軍可達6萬、7萬人）。
港警任最高指揮 (中國)解放軍獨立執行任務

行動細節上，報道指根據機制，(中國)駐港部隊和港警有一條聯絡專線，並會在警察總部成立最高指揮中心，由最熟悉地勢、街頭和行動的警務處高級助理處長擔任最高指揮。筆者相信，由於(中國)解放軍不清楚香港街頭的具體情况，港警將在「帶路」上全力配合(中國)駐港部隊，讓他們能快速進入香港不同區域，打一場「城市戰爭」。

具體任務上，(中國)駐港部隊會執行封鎖、防暴、救援和挖掘等民防工作，但要由「最高指揮」統籌。一旦清楚任務和目標，整項任務將由(中國)解放軍負責，不會與港警聯合行動，武器相信會開得更猛。

無論出動(中國)解放軍與否，警隊都是維穩和帶路王牌。林鄭特首「不出賣警隊」之說，又多了一重意義。作者是浸會大學新聞系高級講師
[呂秉權]

WaitingCome and shoot us

到時去最多鬼佬地方

解放軍行動： 進攻警察總部 全面接管香港警權

如果係警察因政府成立獨立調查而發起暴動呢？

咁到底來未，我飝機都打咗十轉

一旦清楚任務和目標，整項任務將由(中國)解放軍負責，不會與港警聯合行動